---
title : TP table de données, requêtes et tri
subtitle: Traitement de données en tables
author : Première NSI Lycée du Parc
numbersections: true
fontsize: 11pt
geometry:
- top=20mm
- left=20mm
- right=20mm
- heightrounded    
--- 

# Crédits {-} 
 
_Ce TP est largement inspiré :_

* _des chapitres 16 et 17 du manuel NSI de la collection Tortue chez Ellipse, auteurs : Ballabonski, Conchon, Filliatre, N'Guyen ;_
* _du document d'accompagnement des programmes de NSI disponible sur Eduscol_
      

# Requêtes dans une table de données



:::definition
Dans le cours, on a vu comment charger une __table de données__,  enregistrée dans un __fichier CSV__,  dans une structure de données permettant un accès efficace aux __enregistrements__ et aux valeurs de leurs __attributs__.  En Python, une structure de données bien adaptée est un  __tableau de dictionnaires__. Les opérations sur les tableaux et les dictionnaires déjà étudiées vont nous permettre d'interroger une __table de données__ à l'aide d'opération appelées __requêtes__ :

* pour tester l'appartenance à la table d'un enregistrement vérifiant une certaine condition sur ses attributs ;
* pour calculer une valeur en combinant les valeurs d'attributs de plusieurs enregistrements (__opération d'agrégation__) ;
* pour sélectionner tous les enregistrements vérifiant une certaine condition sur leurs attributs (__opération de sélection par lignes__) ;
* pour projeter les enregistrements sur certains de leurs attributs  (__opération de projection sur des colonnes__) ;
* pour trier les enregistrements en fontion d'un ordre prédéfini sur leurs attributs (__opération de tri__).
:::



# Requêtes de recherche

:::exercice

1. Ouvrir le script `'TP_Recherche_Tris_Eleve.py'` dans un IDE Python
2. Charger dans une variable `table_clients` la table contenue dans le fichier `'clients.csv'` à l'aide de la fonction `lecture_csv` qui est fournie. Il s'agit de la table des clients d'un site marchand que nous avons manipulée dans le cours.  Exécuter le test unitaire `test_import_table_clients(table_clients)`.

    ~~~python
    table_clients = lecture_csv('clients.csv', ',')
    ~~~

3. Compléter la fonction `recherche_attribut` ci-dessous en respectant sa spécification. Vérifier en exécutant le test unitaire `test_recherche_attribut_table_clients(table_clients)`.

    ~~~python
    def recherche_attribut(table, attribut, valeur):
        """Paramètres : 
            table un tableau de dictionnaires, table  de clients.csv
            attribut de type str  valeur du type d'attribut dans table
        Valeur renvoyée:
            Un booléen indiquant si table contient un enregistrement e
            tel que e[attribut] == valeur"""
        for enregistrement in table:
            if .........................:
                return ............
        return .........
    ~~~

4. Compléter la fonction `recherche_attribut_et` ci-dessous en respectant sa spécification. Exécuter le test unitaire `test_recherche_attributs_et(table_clients)`.


    ~~~python
    def recherche_attributs_et(table, attribut1, valeur1, attribut2, valeur2):
        """Paramètres : 
            table un tableau de dictionnaires, table  de clients.csv
            attribut1 de type str, valeur1 du type d'attribut1
            attribut2 de type str, valeur2 du type d'attribut2
        Valeur renvoyée:
            Un booléen indiquant si table contient un enregistrement e
            tel que e[attribut1] == valeur1 et e[attribut2] == valeur2 """
        for enregistrement in table:
            if .........................:
                return ............
        return .........
    ~~~

Proposer une modification de `recherche_attributs_et`  qui prend en paramètres deux tableaux `attribut` et `valeur` et recherche si la table contient un enregistrement pour lequel tous les attributs listés correspondent aux valeurs listées puis un enregistrement pour lequel au moins un des attributs listés correspond  à son homologue dans la liste des valeurs. 
:::


# Requêtes avec opération d'agrégation

:::exercice

On travaille toujours avec la table contenue dans le fichier `'clients.csv'` avec le  script `'TP_Recherche_Tris_Eleve.py'` dans un IDE Python.

1. Compléter la fonction `nombre_departement` ci-dessous en respectant sa spécification. On donne une postcondition qui doit être vérifiée.

    ~~~python
    def nombre_departement(table, departement):
        """Paramètres : 
            table un tableau de dictionnaires, table  de clients.csv
            departement de type str, un numéro de département
        Valeur renvoyée :
            Nombre d'occurences de departement dans table"""
        compteur = 0
        for enregistrement in table:
            if ....................................:
                compteur = .........................
        return compteur

    # postcondition
    assert nombre_departement(table_clients,  "69") == 481
    ~~~

1. Compléter la fonction `nombre_occurences` ci-dessous en respectant sa spécification. Exécuter le test unitaire `test_nombre_occurences(table_clients)`.

    ~~~python
    def nombre_occurences(table, attribut, valeur):
        """Paramètres : 
            table un tableau de dictionnaires, table  de clients.csv
            attribut de type str, valeur du type d'attribut dans table
        Valeur renvoyée :
            Nombre d'occurences d'attribut avec valeur dans table"""
        ...........................
        ...........................
        ...........................
        ...........................
        ...........................
        ...........................
    ~~~


3. Compléter la fonction `moyenne_visites` ci-dessous en respectant sa spécification. On donne une postcondition qui doit être vérifiée.


    ~~~python
    def moyenne_visites(table):
        """Paramètres : 
            table un tableau de dictionnaires, table  de clients.csv
        Valeur renvoyée :
            Moyenne des visites par enregistrement de type float"""
        somme = 0
        taille = 0
        for enregistrement in table:
            .......................
            .......................
            .......................
        return somme / taille

    #postcondition
    assert moyenne_visites(table_clients) == 76.2807 
    ~~~

4. Compléter la fonction `minimum_visites` ci-dessous en respectant sa spécification. On donne une postcondition qui doit être vérifiée.

    ~~~python
    def minimum_visites(table):
        """Paramètres : 
            table un tableau de dictionnaires, table  de clients.csv
        Valeur renvoyée :
            nombre minimum de visites de type int"""    
        min_visites = int(table[0]['visites'])
        for enregistrement in table[1:]:
            ............................
            ............................
            ............................
        return min_visites

    #postcondition
    assert minimum_visites(table_clients)  == 2
    ~~~

5. Compléter la fonction `departement_max_occurence` ci-dessous en respectant sa spécification. On donne une postcondition qui doit être vérifiée.

    ~~~python
    def departement_max_occurence(table):
        """Paramètre : table sous forme de tableau de dictionnaires
        Valeur renvoyée : tuple formé du nombre d'occurences maximal parmi les départements
        et du tableau des  départements réalisant ce maximum
        """
        ............
        ............ 













    assert departement_max_occurence(table_clients) == (547, ['59'])
    ~~~
:::


# Requêtes avec sélection de lignes


:::exercice

On travaille toujours avec la table contenue dans le fichier `'clients.csv'` avec le  script `'TP_Recherche_Tris_Eleve.py'` dans un IDE Python. 

_Un opération de __sélection__ consiste à  construire une nouvelle table avec les mêmes attributs mais en filtrant  les enregistrements (ou lignes) selon une condition logique._

1. Compléter la fonction `selection_departement` ci-dessous en respectant sa spécification. On donne une postcondition qui doit être vérifiée.

    ~~~python
    def selection_departement(table, departement):
        """
        Paramètres : 
            table une table sous forme de tableau de dictionnaires
            department une chaine de caractères représentant un département
        Valeur renvoyée :
            tableau de dictionnaires contenant les enregistrement de table dont l'attribut "département"  a la valeur passée en paramètre
        """
        return [enregistrement
                for enregistrement in table if ......................................    ]

    # postcondition
    assert selection_departement(table_clients, "69")[0]['email'] == 'nnguyen@noos.fr' \
            and len(selection_departement(table_clients, "69")) == 481
    ~~~

2. Compléter la fonction `selection_depart_visites_min` ci-dessous en respectant sa spécification. On donne une postcondition qui doit être vérifiée.


    ~~~python
    def selection_depart_visites_min(table, departement, visites_min):
        """Paramètres : 
            table une table sous forme de tableau de dictionnaires
            department une chaine de caractères représentant un département
            visites_min un entier naturel 
        Valeur renvoyée :
            tableau de dictionnaires contenant les enregistrement de table dont l'attribut "département"  a la valeur passée en paramètre et l'attribut visites est >= visites_min"""
        return [enregistrement for enregistrement in table 
                if ........................................................]         


    assert len(selection_depart_visites_min(table_clients,"69",100))==171
    ~~~
:::

# Requêtes avec projection sur des colonnes

:::exercice

On travaille toujours avec la table contenue dans le fichier `'clients.csv'` avec le  script `'TP_Recherche_Tris_Eleve.py'` dans un IDE Python. 

_Une opération de  __projection__ consiste à construire une nouvelle table en  filtrant les attributs._ 

1. Compléter la fonction `projection_visites` ci-dessous en respectant sa spécification. On donne une postcondition qui doit être vérifiée.

    ~~~python
    def projection_visites(table):
        """Paramètres : 
            table une table sous forme de tableau de dictionnaires
        Valeur renvoyée :
            tableau des valeurs des attributs "visites" pour les enregistrements de table
            avec conversion des nombres de visites en entiers
        """
        return [ ......................... for enregistrement in table ]

    assert projection_visites(table_clients)[:10] == [57, 145, 67, 131, 76, 52, 65, 3, 101, 18]
    ~~~

2. Compléter la fonction `projection_visites` ci-dessous en respectant sa spécification. On donne une postcondition qui doit être vérifiée.

    ~~~python
    def selection_departement_projection_visites(table, departement):
        """Paramètres : 
            table une table sous forme de tableau de dictionnaires
        Valeur renvoyée :
            tableau des valeurs des attributs "visites" pour les enregistrements de table du département
            passé en paramètre avec conversion des nombres de visites en entiers"""
        ...................................................................
        ...................................................................

    assert selection_departement_projection_visites(table_clients, "69")[:10] == [43, 52, 127, 53, 41, 117, 31, 86, 107, 145]
    ~~~

3. Compléter la fonction `projection_departement_age` ci-dessous en respectant sa spécification. On donne une postcondition qui doit être vérifiée.


    ~~~python
    def projection_departement_age(table, annee):
        """Paramètres : 
            table une table sous forme de tableau de dictionnaires
        Valeur renvoyée :
            tableau de dictionnaires avec deux attributs le département et l'âge du client
            calculé à partir de sa date de naissance."""
        return [{'département' : enreg['département'], 
                'âge' : ................................................} 
            for enreg in table]

    assert projection_departement_age(table_clients, 2021)[:3] == [{'département': '79', 'âge': 61}, {'département': '10', 'âge': 27},
    {'département': '73', 'âge': 20}]
    ~~~

:::

# Tri d'une table de données

:::methode
Pour trier une __table de données__ implémentée sous forme de __tableau de dictionnaires__ en Python,
il est préférable d'utiliser les fonctions de tri de la bibliothèque standard plutôt que des tris que nous avons programmés.

D'une part nous avons ainsi la garantie d'une complexité optimale en $O(nlog(n))$, d'autre part les fonctions de tri de bibliothèque permettent de paramétrer le critère de tri appelé aussi __clef de tri__.

Il existe deux fonctions de tri dans la bibliothèque standard :

* `sorted` s'applique à un tableau `tab` avec la syntaxe `sorted(tab, key = clef_tri)` et renvoie un nouveau tableau avec les éléments du tableau `tab` triés selon la clef de tri passée en paramètre. Celle-ci est une fonction qui s'applique à un élément du tableau  et renvoie une valeur calculée à partir de celle de l'élément. Le tri s'effectue en comparant les valeurs renvoyées par la clef de tri pour chaque élément. Cette valeur peut être un `tuple` puisque dans une table, un élément est un dictionnaire avec éventuellement plusieurs attributs. Dans ce cas, pour comparer deux valeurs,  on applique  __l'ordre lexicographique__ : on compare les premières composantes, puis les secondes etc ....
Par défaut la comparaison s'effectue dans l'ordre croissant, mais avec le paramètre optionnel `reverse`  on peut demander un ordre décroissant :  `sorted(tab, key = clef_tri, reverse = True)`.

* `sort` est une fonction de tri en place, elle ne renvoie pas un nouveau tableau. Elle s'applique à un tableau `tab` avec la syntaxe `tab.sort(key = clef_tri)`, les paramètres sont les mêmes que pour `sorted`.

Attention, `sorted` ne renvoie qu'une copie superficielle du tableau ! Si ses éléments sont des références et c'est le cas de l'implémentation des __tables de données__ sous forme de __tableaux de dictionnaires__, il faut effectuer une copie profonde du tableau avec la fonction `deepcopy` du module `copy` pour obtenir une vraie copie triée du tableau initiale :  `sorted(deepcopy(tab), key = clef_tri)`.

On donne ci-dessous quelques exemples. Notons que pour obtenir un tri décroissant selon l'attribut '`note`' puis croissant selon l'attribut `'langage'`, on ne peut pas utiliser une clef de tri qui renvoie le couple  d'attributs (`'note'`, `'langage'`) car les ordres ne sont pas les  mêmes selon les composantes. On procède par composition des tris avec `sorted` dans l'ordre inverse des priorités de tri : d'abord selon l'attribut `note` puis selon l'attribut `langage`.

Une propriété importante des fonctions de tri de bibliothèque `sorted` et `sort` est la __stabilité du tri__ : si on enchaîne deux tris successifs (par ordre lexicographique ou composition de `sorted`), deux éléments égaux pour le second tri conservent l'ordre du premier tri.

~~~python
>>> table = [{'élève' : 'guido', 'langage' : 'python', 'note' : 19}, {'élève' : 'monty', 'langage' : 'python', 'note' : 20}, {'élève' : 'brian', 'langage' : 'c', 'note' : 20}]
>>> def clef_note(enreg):
...     return enreg['note']
>>> def clef_langage(enreg):
...     return enreg['langage']
>>> def clef_langage_note(enreg):
...     return (enreg['langage'], enreg['note'])
>>> def clef_note_langage(enreg):
...     return (enreg['note'], enreg['langage'])
>>> sorted(table, key = clef_note)
[{'élève': 'guido', 'langage': 'python', 'note': 19}, {'élève': 'monty', 'langage': 'python', 'note': 20}, {'élève': 'brian', 'langage': 'c', 'note': 20}]
>>> sorted(table, key = clef_note, reverse = True)
[{'élève': 'monty', 'langage': 'python', 'note': 20}, {'élève': 'brian', 'langage': 'c', 'note': 20}, {'élève': 'guido', 'langage': 'python', 'note': 19}]
>>> sorted(table, key = clef_langage_note)  #ordre lexicographique (langage croissant, note croissant)
[{'élève': 'brian', 'langage': 'c', 'note': 20}, {'élève': 'guido', 'langage': 'python', 'note': 19}, {'élève': 'monty', 'langage': 'python', 'note': 20}]
>>> sorted(table, key = clef_note_langage)  #ordre lexicographique (note croissant, langage croissant)
[{'élève': 'guido', 'langage': 'python', 'note': 19}, {'élève': 'brian', 'langage': 'c', 'note': 20}, {'élève': 'monty', 'langage': 'python', 'note': 20}]
>>> table_tri_lang_cr = sorted(table, key = clef_langage)   #on va composer les tris avec sorted
>>> sorted(table_tri_lang_cr, key = clef_note, reverse = True) # équivalent à (note décroissant, langage croissant)
[{'élève': 'brian', 'langage': 'c', 'note': 20}, {'élève': 'monty', 'langage': 'python', 'note': 20}, {'élève': 'guido', 'langage': 'python', 'note': 19}]
~~~

:::


:::exercice

On travaille toujours avec la table contenue dans le fichier `'clients.csv'` avec le  script `'TP_Recherche_Tris_Eleve.py'` dans un IDE Python. 


1. Compléter la clef de tri `clef_departement` pour que `table_tri_departement` soit trié dans l'ordre croissant des numéros de département dans le code ci-dessous. Vérifier la postcondition donnée dans le fichier.

    ~~~python
    def clef_departement(enreg):
        return .........................

    table_tri_departement = sorted(table_clients, key = clef_departement)
    ~~~

2. Compléter la clef de tri `clef_visites` pour que `table_tri_visites_decroissant` soit trié dans l'ordre décroissant des nombres de visites dans le code ci-dessous. Vérifier la postcondition donnée dans le fichier.

    ~~~python
    def clef_visites(enreg):
        return .........................

    table_tri_visites_decroissant = sorted(table_clients, key = clef_visites, reverse = True)
    ~~~


3. Compléter la clef de tri `clef_departement_visites` pour que `table_tri_dep_vis_croissant` soit trié dans l'ordre croissant des départements puis des  nombres de visites dans le code ci-dessous. Vérifier la postcondition donnée dans le fichier.

    ~~~python
    def clef_departement_visites(enreg):
        return .........................

    table_tri_dep_vis_croissant = sorted(table_clients, key = clef_departement_visites)
    ~~~

4. Proposer une instruction qui permette de trier `table_clients`  d'abord par  département croissant puis par nombre de visites décroissant. Vérifier la postcondition donnée dans le fichier.

    ~~~python
    table_tri_dep_crois_vis_decrois =  ...............
                                    ...............
    ~~~

5. Le fichier `transactions.csv` contient une table de données de  nouvelles transactions   effectuées sur le site marchand. Chaque transaction est identifiée par deux attributs : `'email'` pour l'email du client et '`dépenses'` pour le montant de la dépense. 

    ```
    email,dépenses
    wpereira@orange.fr,104.91
    ariviere@tiscali.fr,18.37
    ```

    On souhaite mettre à jour les attributs `'visites'`  et `'dépenses'` de `table_clients` avec les nouvelles transactions. On considère que chaque client est identifié de façon unique par son email et on peut donc insérer efficacement les valeurs de chaque transaction dans  `table_clients` avec une recherche dichotomique sur l'attribut  `'email'`. Bien sûr, il faut d'abord trier `table_clients` selon l'attribut `'email'`. Compléter le code ci-dessous. Décommenter les postconditions dans le fichier pour vérifier le code et contrôler le contenu du fichier de sortie `'clients_maj.csv'`.

    ~~~python 
    from copy import deepcopy #pour réaliser une copie de table

    def recherche_dicho_croissant(element, table, attribut):
        """Paramètres :
            table un tableau de dictionnaires
            attribut de type str
            element une valeur possible pour l'attribut
        Valeur renovoyée : index de la valeur element de attribut dans table"""
        debut = 0
        fin = len(table) - 1
        while fin - debut >= 0:
            milieu = (debut + fin) // 2
            if table[milieu][attribut] < element:
                debut = .....................
            elif table[milieu][attribut] > element:
                fin = .......................
            else:
                return ......................
        return None

    def clef_email(enreg):
        return enreg['email']

    def maj_depenses_table(table, transactions): 
        """Paramètres : table et transactions deux  tables sous forme de tableaux de dictionnaires
        Valeur renvoyée :
            table_tri un tableau de dictionnaires mise à jour des attributs 'visites' et 'dépenses'
            de table par les valeurs de transactions""""       
        table_tri = sorted(deepcopy(table), key = clef_email)
        table_cible = []
        for enreg in transactions:
            index_email = recherche_dicho_croissant(enreg['email'], table_tri, 'email')
            if index_email is not None:
                ..........................................
                ..........................................
                ..........................................
        return table_tri
                        
    table_clients = lecture_csv('clients.csv', ',')
    transactions = lecture_csv('transactions.csv', ',') 
    table_tri = maj_depenses_table(table_clients, transactions)
    ecriture_csv(table_tri, 'clients_maj.csv', ',')
    ~~~

:::



# Applications à un autre exemple


:::exercice
Nous allons utiliser un fichier nommé `countries.csv` qui contient quelques données sur les différents pays du
monde. En voici les premières lignes : les champs sont clairement séparés par des points-virgules. 

```
iso;name;area;population;continent;currency_code;currency_name;capital
AD;Andorra;468.0;84000;EU;EUR;Euro;6
AE;United Arab Emirates;82880.0;4975593;AS;AED;Dirham;21
AF;Afghanistan;647500.0;29121286;AS;AFN;Afghani;81
```

Les données sont issues du site <http://www.geonames.org> et ont été légèrement simplifiées. 
La signification des différents champs est transparente (`currency` signifie devise), à part le dernier champ, nommé capital et dont les valeurs sont des numéros d’identifiants de villes que l’on trouvera dans un autre fichier nommé `cities.csv` que nous utiliserons dans le chapitre sur les fusions de tables.


1. On travaille toujours avec le  script `'TP_Recherche_Tris_Eleve.py'` dans un IDE Python à la suite des exercices précédents. On commence par charger la table avec la fonction `lecture_csv`, attention le délimiteur de champ n'est pas le symbole `,` mais  `;`.

    ~~~python
    table_pays = lecture_csv('countries.csv', ';')
    ~~~

2.  Compléter la fonction `nombre_europe` ci-dessous en respectant sa spécification. On donne une postcondition qui doit être vérifiée.

    ~~~python
    def nombre_europe(table):
        """Paramètre : table de countries.csv
        Valeur renvoyée : compteur de type int représentant le nombre de pays du continent européen
        """
        compteur = 0
        for enregistrement in table:
            .......................
            ......................
        return compteur

    assert nombre_europe(table_pays) == 52
    ~~~

3.  Compléter la fonction `selection_europe` ci-dessous en respectant sa spécification. On donne une postcondition qui doit être vérifiée.

    ~~~python
    def selection_europe(table):
        """Paramètre : table de countries.csv
        Valeur renvoyée : table des enregistrements des pays du continent européen"""
        return ................................


    europe = selection_europe(table_pays)
    assert len(europe) == 52 and europe[0]['name'] == 'Andorra'
    ~~~

4.  Compléter la fonction `selection_europe_non_euro` ci-dessous en respectant sa spécification. On donne une postcondition qui doit être vérifiée.

    ~~~python
    def selection_europe_non_euro(table):
        """Paramètre : table de countries.csv
        Valeur renvoyée : table des enregistrements des pays du continent européen qui n'ont pas pour monnaie l'euro"""
        return ................................
            ................................

    europe_non_euro = selection_europe_non_euro(table_pays)
    assert len(europe_non_euro) == 27 and europe_non_euro[0]['name'] == 'Albania'
    ~~~

5.  Compléter la fonction `projection_aire` ci-dessous en respectant sa spécification. On donne une postcondition qui doit être vérifiée.

    ~~~python
    def projection_aire(table):
        """Paramètre : table de countries.csv
        Valeur renvoyée : tableau des aires (type float) de tous les enregistrements"""
        return ................................

    assert  projection_aire(table_pays)[:5]  == [468.0, 82880.0, 647500.0, 443.0, 102.0]
    ~~~


6. Compléter la fonction `projection_pays_densite` ci-dessous en respectant sa spécification. On donne une postcondition qui doit être vérifiée.

    ~~~python
    def projection_pays_densite(table):
        """Paramètre : table de countries.csv
        Valeur renvoyée : nouvelle table avec deux attributs 'pays' et 'densité' de population"""
        return [ {'pays' : enreg['name'], 
                'densité' : ...............................)}
                for enreg in table]

    assert projection_pays_densite(table_pays)[:3] == [{'pays': 'Andorra', 'densité': 179.48717948717947},
    {'pays': 'United Arab Emirates', 'densité': 60.033699324324324},
    {'pays': 'Afghanistan', 'densité': 44.974959073359074}]
    ~~~

7. Écrire une  fonction `maximum_densite` respectant la spécification ci-dessous. On donne une postcondition qui doit être vérifiée.

    ~~~python
    def maximum_densite(table):
        """Paramètre : table de countries.csv
        Valeur renvoyée : tuple avec le nom du pays de densité maximale de population et cette densité maximale"""











    assert maximum_densite(table_pays) == ('Monaco', 16905.128205128207)
    ~~~

8. Écrire une  fonction `population_par_continent` respectant la spécification ci-dessous. On donne une postcondition qui doit être vérifiée.

    ~~~python
    def population_par_continent(table):
        """Paramètre : table de countries.csv
        Valeur renvoyée : dictionnaire de clefs les identifiants des continents
        et de valeurs les populations cumulées des pays leur appartenant"""
        








            

    assert population_par_continent(table_pays) == {'EU': 740017414,
    'AS': 4119426856,  'NA': 539886359, 'AF': 1018849428, 'SA': 400143568, 
    'OC': 36066083}
    ~~~

9. Écrire une  fonction `densite_max_top5` respectant la spécification ci-dessous. On donne une postcondition qui doit être vérifiée.

    ~~~python
    def densite_max_top5(table):
        """Paramètre : table de countries.csv
        Valeur renvoyée : table avec les noms et les densités des 5 pays les plus  densément peuplées dans l'ordre décroissant des densités de population"""
        












    assert densite_max_top5(table_pays) == [{'pays': 'Monaco', 'densité': 16905.128205128207},
    {'pays': 'Singapore', 'densité': 6786.5872672152445},
    {'pays': 'Hong Kong', 'densité': 6317.478021978022},
    {'pays': 'Gibraltar', 'densité': 4289.846153846154},
    {'pays': 'Vatican', 'densité': 2093.181818181818}]
    ~~~  
:::


# Synthèse 

:::synthese
Lorsqu'une __table de données__ contenue dans un __fichier CSV__ est chargée dans une structure de données Python comme un __tableau de dictionnaires__, on peut la manipuler avec des requêtes de __recherche__, __d'agrégation__, de __sélection sur les lignes__ ou de __projection sur les colonnes__. Il est possible également de trier les enregistrements d'une table avec la fonction de bibliothèque `sorted` en lui passant une fonction clef de tri. Elle garantit la  __stabilité du tri__  : les éléments égaux conservent leur ordre iitial. On peut ainsi extraire des informations d'une table ou construire de nouvelles tables.
En classe de terminale, nous étudierons les  __bases de données__  dans le modèle relationnel, qui  peuvent être modélisées par des tables. Les requêtes pour les interroger  seront similaires mais exprimées dans un langage spécifique, le [SQL](https://pixees.fr/informatiquelycee/n_site/nsi_term_bd_sql.html).
:::
